\section{Implementação}
\label{section:development}

Nesse capítulo é apresentada a implementação da plataforma. Para isso são mostradas as ferramentas usadas para sua implementação assim como algumas decisões tomadas ao longo do desenvolvimento.

A versão atual da plataforma foi desenvolvida usando as seguintes tecnologias:
\begin{itemize}
    \item SQL Server v15.0.4x;
    \item React v17.0.2;
    \item React Native v0.68.2;
    \item Azure Functions v3.0.0;
    \item NodeJs v16.6.0.
\end{itemize}

\subsection{Ambiente de desenvolvimento}
\label{section:development:environment}

O projeto foi inicialmente desenvolvido localmente com o planejamento de mudar para estrutura de um dos serviços de cloud disponíveis no mercado. Primeiramente o projeto foi adaptado para funcionar no Amazon Web Services (AWS), tendo a API e o website funcionado dentro de uma única Virtual Machine (VM) e o banco de dados em serviço dedicado a banco de dados da AWS, o Relational Database Service (RDS). Por motivos de custo, o projeto foi transferido para o Azure, no qual por já estar mais avançado, foi usado o WebApp, serviço dedicado para websites, para o website; Azure Functions, serviço dedico para API serverless, para a API e por fim SQL Server, serviço dedicado para banco de dados, para o banco de dados. 

\subsection{Banco de dados}
\label{section:development:database}

O banco de dados foi inicialmente implementado com o MySQL localmente por uma questão de familiaridade, com o amadurecimento do projeto, o banco de dados foi transferido para o AWS RDS, assim tendo uma instância na nuvem em um dos serviços dedicados para banco de dados no AWS. Como já brevemente mencionado anteriormente acabou ocorrendo uma mudança do AWS para o Azure por causa do custo, já que o custo para deixar um banco de dados on-line, com as configurações mais simples permitidas pelo provedor de serviços, em nuvem acabou sendo muito diferente por isso houve a migração dos serviços usados no AWS para o Azure, com isso foi utilizado o SQL Server no Azure para criar uma instância do banco de dados. Porém como o banco de dados até então estava sendo desenvolvido para o MySQL houve a necessidade de migrar para o SQL Server. Adequações necessárias para atender a questão orçamentária e manter a funcionalidade..    

Com o intuito de usar a menor quantidade de dependências possíveis no projeto, o banco de dados foi criado em SQL para o MySQL e T-SQL para o SQL Server, como isso resultaria em um arquivo .sql com muitas linhas o que dificultaria a manutenção e desenvolvimento do banco de dados optou-se por separar o banco de dados em vários arquivos no qual cada arquivo seria responsável por apenas um objetivo. Como não é possível importar ou incluir outros arquivos .sql em um arquivo .sql, foi criado um script com TypeScript para unificar esses vários arquivos e obter um único arquivo .sql para criar o banco de dados. Com relação a qualidade do banco de dados, foram implementados vários testes para garantir que que este funcionasse de forma correta; estes testes foram implementados em SQL.

Até o momento o banco de dados conta com 537 linhas para a criação do banco de dados, 189 linhas de testes do banco de dados e 42 linhas para o script que unifica os arquivos em um único arquivo.

\subsection{API}
\label{section:development:api}

Para a parte da comunicação entre aplicação e banco de dados foi criado uma API RESTFUL, inicialmente ela foi criada de forma monolítica usando NodeJs e Express porém já com o planejamento de transformar em serverless. Em sua forma monolítica a API foi inicialmente utilizada localmente e com o avanço do projeto ela foi utilizada em uma VM no AWS, com a migração do AWS para o Azure optou-se por realizar a conversão da API monolítica para serverless, assim evitando ter que realizar essa conversão no futuro e migrar novamente a API para outro serviço. Para isso, a API foi convertida de NodeJS e Express para NodeJS e Azure Functions, como essa mudança já era planejada não foi necessário mudar muito o código, só foi necessário alterar a forma como o "endpoint" estava sendo chamado e como acessar os campos do protocolo HTTP. Para garantir a qualidade da API, foram implementados vários testes para cada "endpoint" e funções compartilhadas por dois ou mais "endpoints", dessa forma é possível verificar se API está funcionado de forma correta. Com essa conversão finalizada foi usado o servido Azure Functions no Azure para hospedar a API. 

Até o momento a API conta com 772 linhas relacionadas aos "endpoints", 289 linhas de funções compartilhadas e 865 linhas de testes.

\subsection{Website}
\label{section:development:website}

O website foi inicialmente desenvolvido com NodeJS e para rodar localmente. Com o avanço do projeto, ele foi movido para uma VM no AWS. Porém para facilitar o desenvolvimento do website ele foi convertido para React. Como o website em si não estava muito avançado essa conversão não gastou muito tempo e possibilitou o desenvolvimento do website de uma forma mais rápida. Como o término dessa conversão coincidiu com o começo da migração para o Azure, o website acabou sendo hospedado em um serviço dedicado, WebApp, ao invés de uma VM pois o WebApp permite hospedar aplicações React sem muitas modificações, as únicas mudanças são as variáveis de ambientes que devem ser criadas no WebApp, pois elas não são importadas automaticamente, e a forma que o roteamento interno do website funciona, por padrão, o WebApp so aceita a página inicial do website.

Até o momento o website conta com 6119 linhas relacionadas aos componentes gráficos do website, 971 linhas relacionadas a logica do website e 1993 linhas de testes.

\subsection{App}
\label{section:development:mobile}

Com relação ao app, ele foi inicialmente desenvolvido nativamente para Android tendo como objetivo ser o mais leve possível para evitar o consumo desnecessário de bateria e por uma questão de familiaridade com o desenvolvimento nativo para Android. Porém para disponibilizar o app tanto para Android quanto para IOS optou-se por usar React Native por possibilitar o desenvolvimento para as duas plataforma com apenas um código. Como é possível criar código específico para cada plataforma, acaba sendo possível minimizar o consumo desnecessário de bateria. Com isso, a mudança do desenvolvimento nativo pra o desenvolvimento com React Native acaba não prejudicando muito a performance do app.

Como a conversão do app nativo para o React Native ainda está em sua fase inicial, será mostrado o total de linhas do desenvolvimento nativo assim como do React Native. O desenvolvimento nativo parou com 9332 linhas e até o momento o app feito com React Native conta com  1390 linhas relacionadas a interface gráfica e 517 linhas relativas a lógica do app e funções compartilhadas.